% ============================================================
\chapter{Estado del Arte}
\label{cap:estado}
% ============================================================

La detección automática de vulnerabilidades en infraestructuras \textit{Kubernetes}
se encuentra en la intersección de cuatro áreas de investigación activa: el análisis
de seguridad en infraestructura como código (\textit{Infrastructure as Code}, \acs{IaC}),
el aprendizaje automático aplicado a la ciberseguridad, las redes neuronales de grafos
para razonamiento estructural, y la construcción de grafos de ataque para la
identificación de rutas de explotación. A continuación se revisan los trabajos y
herramientas más relevantes en cada área, y se posiciona la contribución de este
trabajo respecto a ellos.

% -----------------------------------------------------------
\section{Seguridad en infraestructuras Kubernetes}
% -----------------------------------------------------------

\textit{Kubernetes} es la plataforma de orquestación de contenedores dominante en
entornos de producción empresariales, con un 96\,\% de organizaciones que la utilizan
o evalúan según la encuesta anual de la \textit{Cloud Native Computing Foundation}
\citep{CNCF2022}. A pesar de su adopción generalizada, la seguridad sigue siendo uno
de los principales retos operacionales: el informe \textit{State of Kubernetes Security}
de Red Hat 2024 \citep{RedHat2024} revela que el 89\,\% de las organizaciones sufrió
al menos un incidente de seguridad relacionado con \textit{Kubernetes} en el último
año, y que el 67\,\% retrasó despliegues a producción por preocupaciones de seguridad.
El 46\,\% reportó pérdidas de clientes o ingresos directamente atribuibles a incidentes
en entornos de contenedores. Entre los riesgos más temidos, las vulnerabilidades
representan el 33\,\% de las preocupaciones de los equipos, mientras que las
misconfiguraciones y exposiciones alcanzan el 27\,\%.

Su modelo declarativo, basado en ficheros \ac{YAML} que especifican el estado deseado del
clúster, ofrece grandes ventajas en reproducibilidad y automatización, pero también
introduce una amplia superficie de ataque: un fichero mal configurado desplegado en
producción puede conceder privilegios excesivos a un contenedor o exponer secretos
en texto plano. La flexibilidad de \textit{Kubernetes} —que permite configurar desde
el sistema de ficheros del anfitrión hasta los permisos de red a nivel de pod— implica
que el número de vectores de ataque crece proporcionalmente con la riqueza del modelo
de configuración.

La Agencia de Seguridad Nacional de Estados Unidos (\acs{NSA}) y la Agencia de
Ciberseguridad e Infraestructura (\acs{CISA}) publicaron en 2022 una guía técnica
\citep{NSA2022} que enumera las misconfiguraciones más críticas: uso de
\texttt{privileged: true}, montaje del socket de Docker, compartición del espacio de
nombres de proceso del anfitrión (\textit{hostPID}), y automontaje de tokens de cuenta
de servicio con permisos excesivos. Estos vectores son precisamente los que este trabajo
modeliza como nodos de escape en el grafo del clúster.

Los trabajos de BishopFox \citep{BishopFox2021} demostraron empíricamente que un
único pod con configuración \textit{everything-allowed} puede comprometer el nodo
anfitrión en segundos y pivotar lateralmente a través del clúster. La plataforma
educativa \textit{Kubernetes Goat} \citep{KubernetesGoat} sistematiza 14 escenarios
de vulnerabilidad con los que se pueden reproducir rutas de explotación completas en
un entorno controlado. Ambas fuentes son la base de las etiquetas de cadena de ataque
del presente trabajo.

El marco taxonómico de referencia para los ataques en entornos de contenedores y
\textit{Kubernetes} es \textit{MITRE ATT\&CK for Containers}
\citep{MITRE2021Containers}, incorporado en la versión~9 de la base de conocimiento
ATT\&CK. Este marco describe las tácticas y técnicas empleadas por adversarios
a nivel de orquestador (\textit{Kubernetes}) y a nivel de contenedor (\textit{Docker}),
incluyendo las que este trabajo detecta directamente: escape de contenedor hacia el
nodo anfitrión (T1611), movimiento lateral mediante abuso de cuentas de servicio
con permisos excesivos (T1078.004, \textit{Valid Accounts: Cloud Accounts}),
y escalada de privilegios mediante permisos \acs{RBAC} de escalada (T1548,
\textit{Abuse Elevation Control Mechanism}). La alineación
entre las \textit{escape flags} del presente sistema y las técnicas ATT\&CK valida que
el espacio de detección cubre los vectores de ataque documentados y más explotados en
la industria.

% -----------------------------------------------------------
\section{Análisis estático de \ac{IaC}}
% -----------------------------------------------------------

El análisis estático de manifiestos \ac{IaC} cuenta con una larga trayectoria en la
literatura. Rahman et~al.\ \citep{Rahman2022} construyeron el primer conjunto de datos
de referencia para manifiestos \textit{Kubernetes} extraídos de repositorios públicos
de GitHub y GitLab, etiquetados mediante análisis estático multi-herramienta. Su
conjunto de datos —la base del presente trabajo— contiene más de 1.900 manifiestos
con 57 columnas de características binarias que codifican la presencia o ausencia de
patrones de misconfiguration.

Las herramientas industriales actuales más utilizadas son \textit{Checkov}
\citep{Checkov2021}, que verifica más de 400 políticas de seguridad predefinidas, y
\textit{kube-linter} \citep{KubeLinter2021}, especializado en buenas prácticas de
\textit{Kubernetes}. Ambas operan al nivel de manifiesto individual y no detectan
patrones distribuidos entre varios recursos del clúster. También destaca
\textit{Kubescape} \citep{Kubescape2021}, una plataforma de seguridad de código
abierto integrada en la \textit{Cloud Native Computing Foundation} que combina
análisis estático con validación de cumplimiento contra los marcos \ac{NSA}, MITRE ATT\&CK
y \acs{CIS} \textit{Benchmarks}. Al igual que Checkov y kube-linter, sin embargo, Kubescape
evalúa recursos de forma independiente y no construye ningún modelo del clúster como
estructura relacional.

La noción de \textit{Unified Misconfiguration Index} (\acs{UMI}), propuesta por
\citeauthor{Backes2024} \citeyear{Backes2024} en \textit{GenKubeSec}, agrega las
señales de múltiples herramientas en un único índice de riesgo, conceptualmente
equivalente al \textit{risk\_score} generado por la Capa~1 del presente sistema.
Su propuesta de combinar \textit{Checkov}, \textit{kube-linter} y un modelo de
lenguaje de gran escala (\acs{LLM}) es complementaria a la del presente trabajo, aunque
opera en el mismo nivel de manifiesto individual.

Una limitación estructural de todas las herramientas anteriores es que operan sobre
manifiestos en aislamiento: saben que un pod tiene \texttt{privileged: true}, pero
no saben si ese pod tiene acceso de red a los recursos críticos del clúster. La
detección de cadenas de ataque requiere, inevitablemente, razonar sobre la estructura
del clúster como un todo.

% -----------------------------------------------------------
\section{Aprendizaje automático para detección de vulnerabilidades}
% -----------------------------------------------------------

El aprendizaje automático se ha aplicado a la detección de vulnerabilidades en
código fuente y configuraciones desde hace más de una década. Los clasificadores
basados en \textit{Random Forest} \citep{Breiman2001} han demostrado resultados
robustos en escenarios de alta dimensionalidad y clases desbalanceadas —características
típicas de los conjuntos de datos de seguridad— gracias a su capacidad de combinar
árboles de decisión con ponderación de clases y selección aleatoria de características
(\textit{max\_features=sqrt}). El proceso de selección de hiperparámetros para
\textit{Random Forest} en tareas de seguridad sigue generalmente la estrategia de
búsqueda en rejilla (\textit{grid search}) con validación cruzada estratificada,
explorando el espacio de \texttt{n\_estimators} (100–1.000), \texttt{max\_depth}
(sin límite vs.\ 10–20) y \texttt{min\_samples\_leaf} (1–5), y seleccionando la
combinación que maximiza la métrica objetivo sobre los pliegues de validación
\citep{Pedregosa2011}.

En el dominio de la detección de intrusiones en red, el conjunto de datos UNSW-NB15
\citep{Moustafa2015} se ha convertido en un referente de evaluación para clasificadores
supervisados, con una distribución de clases (77\,\% tráfico benigno vs.\ 23\,\%
ataques) análoga a la del conjunto de manifiestos de este trabajo (77,7\,\% seguros
vs.\ 22,3\,\% misconfigured). El desequilibrio de clases es un problema generalizado
en los datasets de seguridad: las misconfiguraciones críticas son rarísimas en
repositorios reales, lo que obliga a adoptar estrategias explícitas de compensación.
La alternativa más común es asignar pesos de clase inversamente proporcionales a su
frecuencia (\textit{class\_weight=balanced} en \textit{scikit-learn}), que es la
estrategia adoptada en este trabajo \citep{Pedregosa2011}. Otras alternativas como
\acs{SMOTE} (\textit{Synthetic Minority Over-sampling Technique}) no se consideraron
apropiadas dado que las características son binarias, y la interpolación lineal
entre muestras binarias puede generar vectores fuera del espacio semántico válido.

Trabajos más recientes han explorado el uso de modelos de lenguaje de gran escala
(\ac{LLM}s) para la detección y remediación de misconfiguraciones en \textit{Kubernetes}
\citep{Backes2024}. Si bien los \ac{LLM}s ofrecen capacidades de razonamiento semántico
superiores, requieren recursos computacionales sustancialmente mayores, producen
salidas no deterministas y son más opacos que los clasificadores clásicos, lo que
dificulta su interpretación en auditorías de seguridad donde la trazabilidad de las
reglas de detección es un requisito normativo. Para entornos de producción donde el
operador de seguridad debe poder justificar ante una auditoría por qué un clúster
fue marcado como de alto riesgo, la interpretabilidad del \textit{Random Forest}
—mediante importancia de características y reglas de árbol legibles— representa una
ventaja operacional significativa sobre los modelos de caja negra.

La elección de \textit{Random Forest} sobre otros algoritmos clásicos para la
clasificación de manifiestos \ac{IaC} responde a tres criterios documentados en la
literatura de aprendizaje automático aplicado a la seguridad:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Robustez ante datos binarios y escasos.} Las características del
    presente trabajo son en su mayoría binarias (presencia/ausencia de una
    misconfiguration), con alta proporción de ceros. Los \textit{Random Forests}
    manejan este tipo de datos de forma nativa sin requerir normalización, a diferencia
    de las Máquinas de Vectores Soporte (\acs{SVM}) o las Redes Neuronales que son sensibles
    a la escala de las características \citep{Breiman2001}.

  \item \textbf{Gestión intrínseca del desequilibrio de clases.} El parámetro
    \texttt{class\_weight=balanced} de \textit{scikit-learn} implementa una estrategia
    de ponderación inversamente proporcional a la frecuencia de clase, lo que eleva
    efectivamente el coste de clasificar erróneamente las muestras de la clase
    minoritaria (misconfiguraciones críticas) sin modificar la función de pérdida
    subyacente \citep{Pedregosa2011}.

  \item \textbf{Generación de probabilidades calibradas.} El promedio de los votos
    del \textit{ensemble} de árboles produce probabilidades suaves en \([0,1]\) que
    pueden utilizarse directamente como características continuas (\textit{risk\_scores})
    en el grafo de la Capa~2. Algoritmos como los Árboles de Decisión individuales o
    los \textit{k}-Nearest Neighbours producen probabilidades menos calibradas en
    presencia de desequilibrio de clases.
\end{enumerate}

\begin{table}[htbp]
\centering\small
\caption{Comparativa de algoritmos de \acs{ML} para clasificación de manifiestos \ac{IaC}}
\label{tab:ml_comparison}
\begin{tabular}{@{}lcccl@{}}
\toprule
Algoritmo & Binario & Desequilibrio & Prob.\ calibrada & Observación \\
\midrule
Random Forest & \checkmark & \checkmark & Buena & Adoptado (Capa~1) \\
Árbol de Decisión & \checkmark & Parcial & Pobre & Alta varianza en grafos \\
\ac{SVM} (RBF) & \checkmark & Parcial & Requiere Platt & Entrenamiento O(n\textsuperscript{2})--O(n\textsuperscript{3}); viable pero menos eficiente \\
Red Neuronal (\acs{MLP}) & \checkmark & Con pesos & Variable & Requiere normalización \\
\textit{k}-NN & \checkmark & No & Estimada & Costoso en inferencia \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Trabajos como \citeauthor{Wist2021} \citeyear{Wist2021}, que aplican técnicas de \ac{ML} a
la predicción de vulnerabilidades en código fuente, confirman que los \textit{Random
Forests} ofrecen sistemáticamente mejor rendimiento que los Árboles de Decisión
individuales y comparable al de las Redes Neuronales superficiales en espacios de
características binarias de alta dimensión. Esta evidencia, combinada con las
ventajas de interpretabilidad para auditorías de seguridad, motivó la adopción del
\textit{Random Forest} como componente de Capa~1 de \textit{kubescan}.

% -----------------------------------------------------------
\section{Redes neuronales de grafos}
% -----------------------------------------------------------

Las redes neuronales de grafos (\ac{GNN}s) han emergido como la herramienta principal para
aprendizaje en datos con estructura relacional \citep{Zhou2020, Hamilton2020}. A
diferencia de los clasificadores tabulares clásicos, las \ac{GNN}s operan directamente
sobre la topología del grafo, propagando información entre vecinos mediante operaciones
de paso de mensajes (\textit{message passing}). Formalmente, en una capa \ac{GNN} la
representación del nodo \(v\) se actualiza como:

\begin{equation}
  \mathbf{h}_v^{(l+1)} = \sigma\!\left(
    \mathbf{W}^{(l)} \cdot \text{AGGREGATE}\!\left(
      \left\{ \mathbf{h}_u^{(l)} : u \in \mathcal{N}(v) \right\}
    \right) + \mathbf{b}^{(l)}
  \right)
  \label{eq:gnn_update}
\end{equation}

donde \(\mathcal{N}(v)\) es el conjunto de vecinos de \(v\), \(\mathbf{W}^{(l)}\) y
\(\mathbf{b}^{(l)}\) son parámetros entrenables de la capa \(l\), y \(\sigma\) es una
función de activación no lineal. La elección de la función AGGREGATE diferencia las
principales arquitecturas.

Las arquitecturas más relevantes para este trabajo son:

\textbf{Graph Convolutional Networks (\acs{GCN})} \citep{Kipf2017}: implementan AGGREGATE
como la media ponderada de los estados de los vecinos normalizada por sus grados.
Son eficientes pero asignan pesos uniformes a todos los vecinos, sin distinción entre
tipos de arista.

\textbf{GraphSAGE} \citep{Hamilton2017}: extensión inductiva que permite aplicar el
modelo a grafos no vistos durante el entrenamiento, relevante en escenarios donde
aparecen nuevos clústeres en producción. La inducción se logra aprendiendo funciones
de agregación en lugar de \textit{embeddings} fijos.

\textbf{Graph Attention Networks (\ac{GAT})} \citep{Velickovic2018}: sustituyen la
normalización fija de \ac{GCN} por coeficientes de atención aprendidos. Para cada par
de nodos \((v, u)\) el coeficiente de atención es:

\begin{equation}
  \alpha_{vu} = \frac{
    \exp\!\left( \text{LeakyReLU}\!\left(
      \mathbf{a}^\top [\mathbf{W}\mathbf{h}_v \,\|\, \mathbf{W}\mathbf{h}_u]
    \right) \right)
  }{
    \sum_{k \in \mathcal{N}(v)} \exp\!\left( \text{LeakyReLU}\!\left(
      \mathbf{a}^\top [\mathbf{W}\mathbf{h}_v \,\|\, \mathbf{W}\mathbf{h}_k]
    \right) \right)
  }
  \label{eq:gat_attn}
\end{equation}

donde \(\mathbf{a}\) es un vector de parámetros de atención y \(\|\) denota
concatenación. Este diseño es especialmente apropiado para grafos de clúster
\textit{Kubernetes}, donde una arista de privilegio (\textit{privilege\_reach})
debe pesar más que una arista de proximidad de directorio (\textit{dir\_proximity}).
El modelo \textit{How Powerful are \ac{GNN}s?} de \citeauthor{Xu2019} \citeyear{Xu2019}
establece que la capacidad discriminativa de las \ac{GNN}s está acotada por el test de
isomorfismo de Weisfeiler-Lehman, y que la suma de vecinos maximiza el poder expresivo.
Esta intuición motiva el uso de \textit{pooling} combinado de media y máximo en la
Capa~2.

% -----------------------------------------------------------
\section{\ac{GNN}s aplicadas a ciberseguridad}
% -----------------------------------------------------------

La aplicación de \ac{GNN}s a la detección de amenazas es un campo emergente con rápido
crecimiento. \citeauthor{Bilot2023} \citeyear{Bilot2023} proporcionan la primera
revisión exhaustiva de los enfoques basados en \ac{GNN} para la detección de intrusiones en
red (IEEE Access, vol.~11, pp.~49114--49139), identificando tres paradigmas: detección
de anomalías en grafos de flujo, clasificación de nodos en grafos de comunicación, y
clasificación de grafos de comportamiento por muestra. Una segunda revisión publicada
en \textit{Computers and Security} en 2024 \citep{GNNSurvey2024} amplía esta
taxonomía e identifica que las publicaciones sobre detección de anomalías con \ac{GNN}s
crecieron de 11 en 2022 a 39 en 2024, evidenciando el interés creciente del área.

\textit{E-GraphSAGE} \citep{Lo2022} propone representar flujos de red como grafos de
transacción para clasificación de intrusiones en \acs{IoT}, alcanzando tasas de detección
superiores a los clasificadores tabulares clásicos en el dataset UNSW-NB15. La
analogía con el presente trabajo es directa: los manifiestos \textit{Kubernetes}
son los nodos y las relaciones de privilegio y movimiento lateral son las aristas del
grafo de amenaza. Una diferencia clave es que \textit{E-GraphSAGE} modela flujos de
tráfico en tiempo real, mientras que este trabajo modela configuraciones declarativas
estáticas, lo que permite operar antes del despliegue.

\citeauthor{Cai2023} \citeyear{Cai2023} construyen grafos de conocimiento de técnicas
de ataque a partir de informes de inteligencia de amenazas (\acs{CTI}), demostrando que el
razonamiento estructural sobre relaciones entre técnicas mejora la predicción de
campañas de ataque. Este enfoque comparte con el presente trabajo la intuición central
de que el grafo de relaciones entre recursos es más informativo que la suma de sus
nodos individuales. Aunque opera sobre conocimiento de ataques pasados (retrospectivo)
y no sobre configuraciones declarativas (preventivo), la arquitectura basada en grafos
de conocimiento inspiró el diseño de los tipos de arista semánticamente diferenciados
del presente sistema.

Una limitación reconocida en la literatura es la escasez de conjuntos de datos de
grafos etiquetados de alta calidad para ciberseguridad. Tanto \citeauthor{Bilot2023}
\citeyear{Bilot2023} como \citeauthor{GNNSurvey2024} \citeyear{GNNSurvey2024}
identifican la construcción de benchmarks estandarizados como el principal obstáculo
para el avance del área, lo que refuerza la contribución del presente trabajo al
generar un conjunto de datos original de 96 grafos de clúster con etiquetas de cadena
de ataque.

% -----------------------------------------------------------
\section{Detección de cadenas de ataque y grafos de ataque en Kubernetes}
% -----------------------------------------------------------

La noción de cadena de ataque (\textit{kill chain}) fue formalizada originalmente
por \citeauthor{Hutchins2011} \citeyear{Hutchins2011} para describir las fases
secuenciales de una intrusión avanzada: reconocimiento, weaponización, entrega,
explotación, instalación, comando y control, y acción. En el contexto de
\textit{Kubernetes}, esta cadena se concreta de forma más compacta: requiere como
mínimo (1) un pod con capacidad de escape al anfitrión (\textit{TRUE\_HOST\_PID},
\textit{privileged: true}, \textit{hostPath} montado, etc.) y (2) un mecanismo de
movimiento lateral hacia otros recursos del clúster (token de cuenta de servicio con
permisos excesivos, montaje de secretos en el manifiesto, etc.).

En los últimos años han surgido dos herramientas de código abierto que abordan la
detección de rutas de ataque en \textit{Kubernetes} mediante grafos:
\textit{KubeHound} \citep{KubeHound2023} e \textit{IceKube} \citep{IceKube2023}.

\textbf{KubeHound} (Datadog, 2023) construye un grafo de ataque del clúster a partir
de la consulta directa al servidor \ac{API} de \textit{Kubernetes}, almacena el resultado
en JanusGraph y permite explorar las rutas de ataque más cortas mediante el lenguaje
de consulta Gremlin. El proyecto fue motivado por la misma intuición que subyace al
presente trabajo, formulada por John Lambert: \textit{«los defensores piensan en
listas, los atacantes piensan en grafos»} \citep{KubeHound2023}. KubeHound cubre un
amplio conjunto de ataques y ha sido adoptado por equipos de seguridad en producción.

\textbf{IceKube} (WithSecure/ReversecLabs, 2023) sigue un enfoque análogo, basado
en Neo4j, y permite definir rutas de ataque mediante consultas Cypher. Implementa
actualmente 25 técnicas de ataque como relaciones en el grafo y puede encontrar
rutas desde cualquier identidad de bajo privilegio hasta \textit{cluster-admin}.

La diferencia fundamental entre estas herramientas y \textit{kubescan} es de
paradigma: KubeHound e IceKube operan sobre un \textbf{clúster activo}, requiriendo
acceso con privilegios elevados a \texttt{kubectl}. \textit{kubescan}, en cambio,
opera sobre \textbf{manifiestos \ac{YAML} estáticos} antes del despliegue, integrándose
en el pipeline CI/CD como un control de seguridad \textit{shift-left}. Además, ambas
herramientas utilizan búsqueda de rutas mediante consultas ad-hoc en bases de datos
de grafos, sin componente de aprendizaje automático supervisado; \textit{kubescan}
es el primer sistema, según la revisión bibliográfica realizada en este trabajo (Sección~\ref{sec:sintesis}), que combina análisis estático
de manifiestos con \ac{GNN}s para la predicción de cadenas de ataque como tarea de
clasificación supervisada.

% -----------------------------------------------------------
\section{Síntesis y posicionamiento}
\label{sec:sintesis}
% -----------------------------------------------------------

El análisis de la literatura permite identificar tres carencias fundamentales que
motivan el presente trabajo. En primer lugar, las herramientas de análisis estático
existentes (Checkov, kube-linter, Kubescape) operan a nivel de manifiesto individual
y no modelan las relaciones estructurales entre recursos del clúster que habilitan
las cadenas de ataque. En segundo lugar, los conjuntos de datos de referencia para
seguridad de \textit{Kubernetes} son escasos, de pequeño tamaño y desequilibrados
hacia las clases de riesgo bajo, lo que dificulta el entrenamiento de clasificadores
de clúster: el propio análisis del dataset de Rahman et~al.\ confirma que
\texttt{TRUE\_HOST\_PID} —la flag de escape más peligrosa— aparece en sólo el
0,3\,\% de los manifiestos reales. En tercer lugar, las herramientas de grafo de
ataque más avanzadas (KubeHound, IceKube) requieren un clúster activo, lo que impide
su uso como control preventivo en el pipeline CI/CD.

La Tabla~\ref{tab:comparativa} resume el posicionamiento de \textit{kubescan} frente
a las principales herramientas del estado del arte.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Comparativa de herramientas de seguridad para Kubernetes}
\label{tab:comparativa}
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
Herramienta & Análisis estático & Requiere clúster & Grafos & \ac{ML} supervisado \\
\midrule
Checkov \citep{Checkov2021} & \checkmark & No & No & No \\
kube-linter \citep{KubeLinter2021} & \checkmark & No & No & No \\
Kubescape \citep{Kubescape2021} & \checkmark & Opcional & No & No \\
KubeHound \citep{KubeHound2023} & No & Sí & \checkmark & No \\
IceKube \citep{IceKube2023} & No & Sí & \checkmark & No \\
\midrule
\textbf{kubescan} & \checkmark & \textbf{No} & \checkmark & \checkmark \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

El sistema \textit{kubescan} presentado en este trabajo responde a las tres carencias
identificadas: adopta una arquitectura de grafo heterogéneo con tipos de arista
semánticamente significativos para el dominio \textit{Kubernetes}, combina el análisis
estático (Capa~1) con el razonamiento estructural (Capa~2) en un \textit{ensemble}
optimizado (Capa~3), y contribuye un conjunto de datos de 96~grafos de clúster con
etiquetas de cadena de ataque derivadas de reglas de seguridad explícitas y
auditables. Al operar sobre manifiestos \ac{YAML} sin requerir acceso al clúster,
\textit{kubescan} se posiciona como un control preventivo integrable en pipelines
CI/CD, complementario a —y no sustituto de— las herramientas de análisis de clúster
activo como KubeHound.
