% ============================================================
\chapter{Objetivos y Metodología}
\label{cap:objetivos}
% ============================================================

Este capítulo define los objetivos del trabajo y describe la metodología seguida
para alcanzarlos. En primer lugar se formula el objetivo general y los objetivos
específicos, todos ellos con criterios SMART cuantificables. A continuación se
describen las cinco fases del proceso de desarrollo, la estrategia de partición y
validación de datos, y la justificación de las métricas de evaluación adoptadas.

% -----------------------------------------------------------
\section{Objetivo general}
% -----------------------------------------------------------

Diseñar, implementar y evaluar un sistema automático de predicción de cadenas de
ataque en infraestructuras \textit{Kubernetes} que supere las limitaciones de los
enfoques basados en análisis estático puro, mediante la combinación de un clasificador
de manifiestos individuales (\textit{Random Forest}) con una red neuronal de grafos
(\textit{Graph Attention Network}) y optimización de ensemble mediante Algoritmo
Genético, operando exclusivamente sobre manifiestos \ac{YAML} estáticos sin requerir
acceso a un clúster activo.

% -----------------------------------------------------------
\section{Objetivos específicos}
% -----------------------------------------------------------

\begin{description}
  \item[OE1.] Construir un conjunto de datos de manifiestos \textit{Kubernetes}
    etiquetados que combine múltiples fuentes públicas, contenga al menos
    2.000~manifiestos, y alcance una cobertura mínima del 2\,\% en la flag de escape
    \texttt{TRUE\_HOST\_PID}, superando el 0,3\,\% de los repositorios reales no
    aumentados.

  \item[OE2.] Desarrollar una Capa~1 de clasificación de manifiestos individuales
    basada en \textit{Random Forest} con F1 macro superior a 0,85, que produzca
    \textit{risk scores} calibrados para usar como características de nodo en la
    Capa~2.

  \item[OE3.] Diseñar un esquema de grafo de clúster con tipos de arista
    semánticamente significativos para el dominio \textit{Kubernetes}:
    proximidad de directorio, alcance de privilegio, movimiento lateral mediante
    cuenta de servicio, co-namespacio semántico y escalada \ac{RBAC}.

  \item[OE4.] Desarrollar una Capa~2 de clasificación de clústeres basada en \ac{GAT}
    que alcance Precisión@5 superior a 0,70 en la detección de cadenas de ataque, o
    justifique los límites teóricos que impidan alcanzar dicho umbral con el conjunto
    de datos disponible.

  \item[OE5.] Implementar una Capa~3 de optimización de pesos de \textit{ensemble}
    mediante Algoritmo Genético que minimice los falsos positivos de clústeres limpios
    (\ac{FPR}\_clean\,=\,0) manteniendo la máxima Precisión@5.

  \item[OE6.] Empaquetar el sistema completo como una herramienta de línea de comandos
    (\textit{kubescan}) con soporte para análisis de directorios locales y consulta
    directa al \ac{API} de \textit{Kubernetes} mediante \textit{kubectl}, instalable en
    entornos Python 3.10+ en menos de 60 segundos.
\end{description}

% -----------------------------------------------------------
\section{Metodología}
% -----------------------------------------------------------

El trabajo sigue un proceso iterativo de cinco fases que combina el paradigma de
desarrollo de \textit{software} (requisitos, diseño, implementación, prueba) con el
proceso de ciencia de datos (adquisición, preparación, modelado, evaluación):

\textbf{Fase~1 — Adquisición de datos.} Descarga y normalización de manifiestos
\textit{Kubernetes} de cuatro fuentes públicas complementarias: el conjunto de datos
de Rahman et~al.\ \citep{Rahman2022} (repositorios reales etiquetados), BishopFox
BadPods \citep{BishopFox2021} (pods intencionadamente vulnerables), \textit{Kubernetes
Goat} \citep{KubernetesGoat} (escenarios de vulnerabilidad) y repositorios de
seguridad adicionales (CTFs, laboratorios y \textit{fixtures}). El criterio de
inclusión de repositorios adicionales fue la presencia de al menos una flag de escape
activa (\texttt{HOSTPATH\_MOUNT}, \texttt{TRUE\_HOST\_PID}, etc.) en al menos un
manifiesto del directorio.

\textbf{Fase~2 — Extracción de características y construcción del grafo.} Extracción
de 25 características binarias por manifiesto mediante análisis estático
multi-herramienta y construcción del grafo de clúster con cinco tipos de arista
(Tabla~\ref{tab:edge_types}). En esta fase se realizó también la validación de
cobertura de la flag \texttt{HOSTPATH\_MOUNT}, documentada en la Sección~\ref{sec:gnn_por_clase}.

\textbf{Fase~3 — Entrenamiento de la Capa~1.} Entrenamiento de un clasificador
\textit{Random Forest} mediante validación cruzada de 5~pliegues para predecir la
presencia de misconfiguraciones individuales y generar \textit{risk scores}
calibrados. La selección de hiperparámetros (\texttt{n\_estimators}, \texttt{max\_depth},
\texttt{min\_samples\_leaf}) se realizó mediante búsqueda en rejilla sobre el conjunto
de entrenamiento.

\textbf{Fase~4 — Entrenamiento de la Capa~2.} Entrenamiento de una \ac{GAT} de 3~capas
con agrupamiento de grafos (\textit{graph pooling}) y validación cruzada estratificada
de 5~pliegues, con aumentación de datos sobre los grafos de entrenamiento para mitigar
la escasez de ejemplos de cadena de ataque.

\textbf{Fase~5 — Optimización de ensemble y evaluación.} Optimización de los pesos
del ensemble de tres componentes (\ac{RF}, \ac{GNN}, señal de escape) mediante Algoritmo
Genético sobre el conjunto de validación, y evaluación final sobre el conjunto de
test reservado desde el inicio y no utilizado en ninguna fase de entrenamiento ni
selección de hiperparámetros.

% -----------------------------------------------------------
\section{Estrategia de partición y validación de datos}
% -----------------------------------------------------------

La estrategia de partición de datos difiere entre la Capa~1 (datos tabulares) y la
Capa~2 (datos de grafos), dado que sus tamaños y distribuciones son distintos.

Para la Capa~1, los 2.479~manifiestos se dividen en un conjunto de entrenamiento
(80\,\%, 1.983~muestras) y un conjunto de test (20\,\%, 496~muestras), con
estratificación por la variable objetivo para mantener la proporción de clases en
ambos subconjuntos. La evaluación del modelo se realiza mediante validación cruzada
de 5~pliegues sobre el conjunto de entrenamiento para la selección de hiperparámetros,
y el conjunto de test se reserva exclusivamente para la evaluación final.

Para la Capa~2, los 96~grafos de clúster se evalúan mediante validación cruzada
estratificada de 5~pliegues, con estratificación por etiqueta de clúster
(\textit{clean}, \textit{isolated}, \textit{attack\_chain}). En cada pliegue, la
aumentación de datos se aplica \textbf{exclusivamente} sobre los grafos de
entrenamiento del pliegue, nunca sobre los de validación, evitando así la fuga de
datos. La estrategia de validación cruzada es la estándar para conjuntos de grafos
pequeños \citep{Hamilton2020}, donde no hay suficientes muestras para una partición
train/val/test clásica sin comprometer la representatividad de cada subconjunto.

% -----------------------------------------------------------
\section{Métricas de evaluación}
% -----------------------------------------------------------

La selección de métricas de evaluación responde a los requisitos operacionales del
sistema y a las características del dataset.

\textbf{F1 macro} para la Capa~1 y la clasificación por clases de la Capa~2: la
F1 macro calcula la media no ponderada de la F1 de cada clase, otorgando igual
importancia a las clases minoritarias (misconfiguraciones críticas) que a las
mayoritarias (manifiestos seguros). Esta propiedad es fundamental en datasets de
seguridad desequilibrados, donde la exactitud (\textit{accuracy}) sería una métrica
engañosa —un clasificador que predice siempre «seguro» obtendría una exactitud del
77,7\,\% pero F1 macro del 44,4\,\%.

\textbf{\ac{AUC}-\acs{ROC}} para el modelo binario: mide la capacidad del clasificador para
separar las dos clases independientemente del umbral de decisión, lo que permite
al operador ajustar la sensibilidad según las necesidades del entorno.

\textbf{Precisión@k} (P@k) para la Capa~2: en lugar de evaluar la clasificación
por umbral, P@k mide la fracción de clústeres de cadena de ataque en las primeras
\(k\) posiciones del ranking por puntuación de riesgo. Esta métrica está directamente
alineada con el caso de uso operacional: un equipo de seguridad que audita los
\(k\) clústeres de mayor riesgo en su infraestructura quiere que todos sean cadenas
de ataque reales, no falsas alarmas. La elección de \(k=5\) refleja la capacidad
de revisión manual típica de un equipo de seguridad reducido en una jornada laboral.

\textbf{\ac{FPR}\_clean} (tasa de falsos positivos sobre clústeres limpios): mide la
fracción de clústeres clasificados como de alto riesgo que en realidad son limpios.
Un \ac{FPR}\_clean\,=\,0 significa que ningún clúster limpio aparece entre los de mayor
puntuación, eliminando las investigaciones innecesarias.
